

Serie di potenze ed equazione di Bessel
 Illustriamo il metodo di Frobenius
 per determinare la soluzione dell'
 equazione di Bessel di ordine 0.

$$xy''(x) + y'(x) + xy(x) = 0$$

con le condizioni iniziali:

$$\begin{cases} xy''(x) + y'(x) + xy(x) = 0, & x > 0, \\ y(0) = 1, & y'(0) = 0 \end{cases}$$

Assumiamo che la soluzione sia
 esprimibile in serie di potenze:

$$y(x) = \sum_{n=0}^{\infty} a_n x^n$$

Dalla condizione $y(0) = 1$ si ricava
 $a_0 = 1$

$$y(x) = \sum_{n=0}^{\infty} a_n x^n = 1 + a_1 x + a_2 x^2 + \dots +$$

$$1 + \sum_{n=1}^{\infty} a_n x^n \stackrel{m=n-1}{=} 1 + \sum_{m=0}^{\infty} a_{m+1} x^{m+1} \quad \downarrow \quad m=m+1$$

Calcolo i vari termini:

∞

$$xy(x) = \sum_{n=0}^{\infty} a_n x^{n+1} \quad \left\{ \begin{array}{l} n=0 \quad 2a_2 x \\ n=1 \quad 3a_3 x^2 \end{array} \right.$$

$$y'(x) = a_1 + \sum_{n=0}^{\infty} (n+2) a_{n+2} x^{n+1}$$

$$y''(x) = \sum_{n=0}^{\infty} (n+2)(n+1) a_{n+2} x^n$$

$$xy''(x) = \sum_{n=0}^{\infty} (n+2)(n+1) a_{n+2} x^{n+1}$$

sostituisco:

$$\sum_{n=0}^{\infty} (n+2)(n+1) a_{n+2} x^{n+1} +$$

$$+ a_1 + \sum_{n=0}^{\infty} (n+2) a_{n+2} x^{n+1} + \sum_{n=0}^{\infty} a_n x^{n+1}$$

otterengo:

$$a_1 + \sum_{n=0}^{\infty} x^{n+1} (a_n + (n+2)^2 a_{n+2}) = 0$$

← raccoglie

Mi cava $a_0 = 1$ e $a_1 = 0$

Posso ricavare che:

$$a_n + (n+2)^2 a_{n+2} = 0$$

$$a_{n+2} = -\frac{1}{(n+2)^2} a_n$$

$$\begin{aligned} & (n+2)(n+1) + (n+2) \\ & n^2 + n + 2n + 2 + n \\ & + 2 \\ & n^2 + 4n + 2 \\ & (n+2)^2 \end{aligned}$$

← posso farlo a memoria

(n+1)

per n dispari $a_n = 0$ per $a_n = 0$
per n pari ho $n = 2k$

$$a_{2k+2} = - \frac{1}{(2k+2)^2} a_{2k}$$

$$a_{2(k+1)} = - \frac{1}{2^2 (k+1)^2} a_{2k}$$

con $k=0$:

$$a_2 = - \frac{1}{2^2} a_0 \xrightarrow{a_0=1} = - \frac{1}{2^2}$$

con $k=1$

$$a_4 = - \frac{1}{2^2} \cdot \frac{1}{2^2} a_2 = \frac{1}{2^2} \frac{1}{2^2} \frac{1}{2^2} = \frac{1}{2^2} \frac{1}{2^4}$$

con $k=2$

$$a_6 = - \frac{1}{2^2} \frac{1}{3^2} a_4 = - \frac{1}{2^2} \frac{1}{3^2} \frac{1}{2^2} \frac{1}{2^4}$$
$$= - \frac{1}{2^6} \frac{1}{(3!)^2}$$

Nota: il segno
si alterna

in fine:

$$\begin{cases} a_{2m+1} = 0 \\ a_{2m} = (-1)^m \frac{1}{2^{2m}} \frac{1}{(m!)^2} \end{cases}$$

$$\sum_{m=0}^{\infty} \frac{(-1)^m}{2^{2m} (m!)^2} x^{2m}$$

$$y(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{2^{2n} (n!)^2} x^{2n}$$

$$= \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{1}{(n!)^2} \frac{x^{2n}}{2^{2n}}$$

$$= \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{1}{(n!)^2} \left(\frac{x}{2}\right)^{2n}$$

↳ funzione di Bessel